\chapter{L'aspirine}
\label{tpaspirine}

\begin{center}
    \schemestart
        \setangleincrement{30}
        \setatomsep{2em}
        \footnotesize
        \chemname
            {\chemfig{*6(-=-(-OH)=(-COOH)-=)}}
            {Acide acétique}
        \+
        \chemname
            {\chemfig{-[1](=[3]O)-[-1]O-[1](=[3]O)-[-1]}}
            {Anyhdride acétique}
        \quad=\quad
        \chemname
            {\chemfig{*6(-=-(-O-[-1]C(=[-3]O)-[1])=(-COOH)-=)}}
            {Acide acétylsalicylique}
            \+
        \chemname
            {\chemfig{-[1](=[3]O)-[-1]OH}}
            {Acide éthanoïque}
    \schemestop
\end{center}

\section{Description}

    \subsection{Mécanisme}

    \url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/25/Acetylsalicyls%C3%A4ure-Synthese.svg}

\section{Synthèse de l'aspirine}

    \subsection{Synthèse rapide à froid}

    \begin{protocol}
        \item Peser exactement environ \chem[3.0][\gram]{acide salicylique}.
        \item Dans un \mat[100][\ml]{erlenmeyer}
            introduire
            l'acide acétique
            avec
            \chem[6.0][\ml]{anhydride éthanoïque} (excès $\times 3$)
            mesurés avec une \mat{butette graduée}
            et
            \chem[10][\drop]{acide sulfurique concentré} (catalyseur)
            à l'aide d'une \mat{pipette pasteur}.
        \item Placer sous \mat{agitation}
            et
            patienter plusieurs minutes~:
            l'acide salicylique se dissout dans l'anhydride
            puis
            l'acide acétylsalicylique précipite
            lorsque la réaction démarre.
    \end{protocol}

    \subsection{Synthèse à chaud}

\section{Extraction de l'aspirine}

    \begin{protocol}
        \item Ajouter environ \chem[8][\ml]{eau} (neutralisation)
            et laisser sous agitation
            quelque instants.
        \item Placer l'erlenmeyer
            dans un \mat{bain d'eau glacée}
            et préparer
            une fiole à vide, un \mat{Büchner}, et la pompe.
        \item Quand le mélange a refroidit,
            essorer le solide
            en rincant avec de l'\mat{eau glacée}.
    \end{protocol}

\section{Recristallisation}

    \begin{protocol}
        \item Préparer un \mat{montage à reflux}.
        \item Déposer le solide
            dans un \mat[50][\ml]{balon tricol},
            mouiller (\SI{1}{\ml}) le solide avec de l'\chem{éthanol}
            à l'aide d'une \mat{ampoule de coulée}.
        \item Allumer le chauffage,
            attendre l'ébullition
            et si besoin
            ajouter de l'éthanol
            pour dissoudre complètement le solide.
        \item Verser quelque millilitres d'eau chaude (relargage),
            idéalement il n'y a pas immédiatement de précipitation.
        \item Laisser refroidir d'abord doucement,
            puis dans un \mat{bain d'eau glacée}.
        \item Essorer à nouveau sous vide
            en rincant à l'\mat{eau glacée}.
    \end{protocol}

\section{Caractérisation}

    \subsection{Chromatographie sur couche mince}

    \begin{protocol}
        \item Activer une \mat{plaque de silice}.
        \item Préparer l'éluant~:
            mélange 8/2 en \chem{pentane}/\chem{acide acétique}.
        \item Introduire l'éluant
            dans un récipient fermé
            et le laisser y satuer l'atmosphère.
        \item Moudre un \mat{cachet d'aspirine commerciale}.
        \item Déposer,
            après solubilisaiton dans \SI{4}{\ml} d'éluant,
            une pointe de spatule
            de l'aspirine synthétisée,
            d'\mat{aspirine commerciale},
            et d'acide salicylique.
        \item La révélation se fait sous \mat{lampe UV},
            ou par pulvérisation d'une solution
            à \SI{1}{\percent} en masse
            de \chem{chlorure de fer $\ce{(III)}$} \ce{[Fe(Cl)3]}.
    \end{protocol}

    \subsection{Test aux phénols}

Références~: \cite{florilege}, \cite{bup839}
